\documentclass[00-Trabajo_Final.tex]{subfiles}

\begin{document}
\renewcommand{\NombreDocumento}{Memoria}
\subfile{Plantilla/Portada_documento}
\renewcommand{\contentsname}{Índice \NombreDocumento}
\localtableofcontents
\newpage

\section{Objeto}

En este Trabajo Final de Grado de investigación se realizará el estudio e implementación de un método de aprendizaje federado bajo diversos dispositivos embebidos y simulados, con un doble propósito:

\vspace{1em}

\textbf{Primero}, el de experimentar diversas mejoras y contribuciones al mismo, comparando los resultados obtenidos con el algoritmo original - y otros equivalentes - para distintos conjuntos de datos utilizados comúnmente como referentes en este tipo de literatura.

\textbf{Segundo}, acompañar estos resultados de un análisis energético - para las distintas técnicas empleadas - y su posterior equiparación entre sí y contra sus equivalentes centralizadas.

\vspace{1em}

Este último punto recoge la intención de fomentar el desarrollo de una Inteligencia Artificial (IA) verde por diseño (Green by Design) y estimular este factor como un criterio más a tener en cuenta a la hora de decidir el uso de uno u otro método en el campo del aprendizaje automático (ML).

Y es que si el uso de las tecnologías de la información y comunicaciones supone hoy en día entre un 5\% y 9\% del consumo total de electricidad en el mundo, según este informe realizado por el Parlamento Europeo \cite{libro_roleAI}, podría llegar al 20\% en 2030. Dentro de dicho desglose, se cita que los recursos de computación necesarios para entrenar modelos de Inteligencia Artificial se están doblando cada cuatrimestre desde el año 2012, a medida que se buscan modelos cada vez más precisos y eficaces. Esto obliga a concienciar y acompañar tales avances tecnológicos desde una posición medio-ambientalmente sostenible.

\section{Alcance}
El ámbito de aplicación de este Trabajo Final aborda diversos aspectos dentro del llamado Aprendizaje Automático y requiere el uso de distintos dispositivos embebidos. Para ello es necesario:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item \textbf{Estudio} del estado del arte de la Inteligencia Artificial, más concretamente del Aprendizaje Automático y Federado.
    \item \textbf{Familiarización}, configuración e implantación de los sistemas desarrollados en dispositivos embebidos.
    \item \textbf{Análisis} de la técnica y algoritmos de partida para evolucionar posibles mejoras y aplicaciones.
    \item \textbf{Desarrollo} en Python de dichas técnicas, y su posterior despliegue en la red federada conformada tanto por dispositivos físicos como simulados.
    \item \textbf{Documentación} del TFG.
\end{itemize}

\newpage

\section{Antecedentes}
Intro.

Inteligencia artificial, aprendizaje automático. Aprendizaje Federado. Técnicas de diseño e implementación (pre-processing etc). Algoritmos verdes. Eficiencia y eficacia.

\newpage

\section{Diseño e implementación}
Intro.

Vista global del sistema. Arquitectura. Configuración entorno. Sistemas embebidos. Sistemas operativos. Lenguaje de programación y librerías empleadas.

\newpage

\section{Metodología}
Intro.

Aprendizaje federado. Optimización y aplicación. Procesamiento de datos. Conjunto de datos. Validación de modelos. Métricas. Pruebas a realizar.

\newpage

\section{Análisis de resultados}
Intro.

Resultados ensemble. Resultados sistema. Comparativa eficacia algoritmo original, equivalentes y versión centralizada. Analisis energético y Eficiencia.

\newpage

\section{Conclusiones y futuros trabajos}
Intro.

Conclusiones, posibles mejoras a futuro.

\newpage

\section{Referencias}
En este capítulo figurarán los siguientes apartados:\\
Bibliografía e índices de tablas y figuras empleadas en la memoria.

\subsection*{Bibliografía}
En este apartado se incluye un listado con las páginas web, libros, revistas  u otros textos que el autor considere de interés para justificar las soluciones adoptadas en este Trabajo Final.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Bibliografia}

\subsection*{Otras referencias}

\subsubsection*{Tablas}
\bibliographystyleRefFig{}
\bibliographyRefFig{Bibliografia_Tablas}

\subsubsection*{Figuras}

\bibliographystyleRefFig{plain}
\bibliographyRefFig{Bibliografia_Figuras}

\subsubsection*{Programas}
A continuación listamos la relación de programas, entornos y herramientas utilizadas para desarrollar los distintos modelos implementados en el Trabajo Final:
\begin{description}[noitemsep, topsep=5pt]
    \item[Python] es un lenguaje de programación de alto nivel, multiparadigma e interpretado utilizado en una amplia gama de aplicaciones. Con una sintaxis clara, concisa y sencilla, lo hace muy popular entre programadores - tanto para prototipado como desarrollo final - y científicos de datos. En el ámbito de la IA es especialmente notorio debido a su gran variedad de librerías y \textit{frameworks} especializados y a su fácil integración con otras tecnologías.
    \item[PyCharm] se trata de un IDE multiplataforma, desarrollado por la empresa checa \textit{JetBrains}, centrado alrededor del lenguaje de programación Python, que proporciona análisis de código, depurador gráfico, integración con VCS y soporte para desarrollo web y ciencia de datos.
    \item[Spyder] es otro IDE multiplataforma y de código abierto especializado en programación científica e IA, y que viene integrado, por defecto, con los paquetes y librerías más usados en tales campos, como \textit{NumPy}, \textit{SciPy}, \textit{Pandas}, \textit{Sympy} o \textit{Matplotlib}.
    \item[PuTTY] emulador de terminales y consolas de código abierto, libre y multiplataforma que soporta una larga lista de protocolos de red, como \textit{SSH}, \textit{SCP} o \textit{Telnet}, entre otros.
    \item[LaTeX] sistema de composición de textos, usado especialmente en la generación de artículos y libros científicos, que usa un lenguaje de marcas bajo texto plano para la generación de documentos, al contrario que otros programas de edición tipo WYSIWYG (\textit{What-You-See-Is-What-You-Get}) tipo \textit{Word} o \textit{Pages}.
    \item[Git] software libre y de código abierto para realizar control de versionado de ficheros (VCS).
    \item[Linux] es un núcleo (\textit{kernel}) libre, compatible y a semejanza de \textit{Unix}, desarrollado en 1991 por Linus Torvalds.
    \item[Debian] Sistema operativo libre, de naturaleza no comercial y desarrollo abierto voluntario, que conforma un OS completo combinando las herramientas del sistema GNU y usando Linux como núcleo del mismo.
    \item[Ubuntu] otro sistema operativo, basado en Debian, muy popular, de código abierto y desarrollada por la empresa Canonical.
    \item[Linux4Tegra] sistema operativo basado en Ubuntu específico para dispositivos embebidos con procesadores \textit{Nvidia Tegra}, como el \textit{Jetson Nano}.
    \item[Raspberry Pi OS] técnicamente se trata de un adaptación no oficial de \textit{Debian armhf} para el tipo de CPU utilizado en la Raspberry PI, convirtiéndola en otra distribución de Debian pero optimizada y especializada para estos dispositivos.
    \item[SD Card Formatter] programa para \textit{Windows} que facilita el correcto formateo y preparación de las tarjetas microSD utilizadas en la configuración de los dispositivos embebidos.
    \item[Etcher] programa gratuito multiplataforma recomendado para \textit{flashear} tarjetas microSD con una imagen - sistemas operativos en nuestro caso - deseada.
    \item[Raspberry Pi Image Installer] otro programa gratuito, esta vez auspiciado por la \textit{Raspberry Foundation}, encargado de realizar la correcta instalación de \textit{Raspberry Pi Os} en un dispositivo de almacenamiento como pueda ser una tarjeta microSD.
\end{description}

\subsubsection*{Documentación}
En este apartado se reflejan todos aquellos manuales y documentación de la que nos hemos servido durante la configuración del \textit{hardware} empleado - equipo y dispositivos embebidos - así como para la consulta, uso e implementación del \textit{software} - desarrollo de los métodos y técnicas descritas -:

\begin{itemize}[noitemsep, topsep=5pt]
    \item \textbf{Raspberry Pi 4 Product Brief}, PDF disponible en \url{https://datasheets.raspberrypi.com/rpi4/raspberry-pi-4-product-brief.pdf}
    \item \textbf{Raspberry Pi Official Getting Started Guide}, consulta disponible en \url{https://www.raspberrypi.com/documentation/computers/getting-started.html}
    \item \textbf{Raspberry Pi Official Documentation}, consulta disponible en \url{https://www.raspberrypi.com/documentation}
    \item \textbf{Jetson Nano Data Sheet Specification}, PDF disponible en \url{https://developer.nvidia.com/downloads/embedded/dlc/jetson-nano-system-module-datasheet}
    \item \textbf{Jetson Nano Developer Kit User Guide}, PDF \url{https://developer.download.nvidia.com/embedded/L4T/r32-3-1_Release_v1.0/Jetson_Nano_Developer_Kit_User_Guide.pdf}
    \item \textbf{Jetson Nano Getting Started Guide}, consulta disponible en \url{https://developer.nvidia.com/embedded/learn/get-started-jetson-nano-devkit}
    \item \textbf{The Python Tutorial}, consulta disponible en \url{https://docs.python.org/3.10/tutorial/index.html}
    \item \textbf{Python Official Documentation}, consulta disponible en \url{https://docs.python.org/3.10/}
    \item \textbf{Programming Notes}, consulta disponible en \url{https://www3.ntu.edu.sg/home/ehchua/programming/index.html}, apartado \textit{Server-Side} $\xrightarrow{}$ \textit{Python}.
    \item \textbf{Scikit-Learn User Guide}, consulta disponible en \url{https://scikit-learn.org/stable/user_guide.html}
    \item \textbf{Scikit-Learn API}, consulta disponible en \url{https://scikit-learn.org/stable/modules/classes.html}
\end{itemize}

\section{Definiciones y abreviaturas}
Las abreviaturas introducidas en el presente trabajo se recogen en la siguiente lista:
\begin{quote}
\begin{description}[noitemsep,topsep=5pt]
    \item[AI] \textit{Artificial Intelligence}, Inteligencia artificial.
    \item[ML] \textit{Machine Learning}, referido como Aprendizaje Automático.
    \item[FL] \textit{Federated Learning}, referido como Aprendizaje Federado.
    \item[UDC] Universidade da Coruña.
    \item[IoT] \textit{Internet of Things}, referido como Internet de las cosas.
    \item[FedROLANN] \textit{Federated-Regularized One-Layer Neural Network}; algoritmo supervisado basado en una red neuronal sin capas intermedias con regularización.
    \item[k-FED] \textit{k-Federated}, algoritmo no-supervisado de agrupación para entornos federados.
    \item[Industria 4.0] se refiere a la tendencia actual de integración de tecnologías digitales avanzadas en procesos de fabricación y producción, para lograr así una mayor eficiencia y flexibilidad en la manufactura y personalización de los productos y servicios ofrecidos a sus clientes.
    \item[Framework] en el ámbito de la programación, se dice de un conjunto de herramientas, librerías, convenciones y patrones de diseño que proporcionan una estructura que facilita el desarrollo de software y su lógica de negocio.
    \item[IDE] \textit{Integrated Development Environment}, entorno de desarrollo integrado.
    \item[VCS] \textit{Version Control System}, sistema de control de versiones. Se refiere a todo aquel sistema que permite la gestión de los diversos cambios que se realizan en los elementos supervisados; principalmente se usa en la industria informática para controlar las distintas versiones del código fuente.
    \item[SSH] \textit{Secure Shell Protocol}, intérprete de órdenes seguro, se dice del protocolo - y programa implementación - que define y permite el acceso remoto a un servidor por medio de un canal seguro.
    \item[SCP] \textit{Secure Copy Protocol}, protocolo basado en SSH para la transferencia de archivos entre anfitriones locales y remotos de forma segura.
    \item[OS] \textit{Operating System}, sistema operativo.
    \item[Kernel] o núcleo, es el software que constituye la parte fundamental de todo sistema operativo, ejecutándose en modo privilegiado y responsable de gestionar los accesos al hardware del equipo.
    \item[CPU] \textit{Core Processing Unit}, unidad central de procesamiento.
\end{description}
\end{quote}

\cleardoublepage
\end{document}