\documentclass[00-Trabajo_Final.tex]{subfiles}

\begin{document}
\renewcommand{\NombreDocumento}{Anexos}
\subfile{Plantilla/Portada_documento}
\renewcommand{\contentsname}{Índice \NombreDocumento}
\localtableofcontents
\newpage

El documento Anexos está formado por la documentación que desarrolla, justifica o aclara apartados específicos de la Memoria u otros documentos del Trabajo Final.

\section{Contenido}
Se debe iniciar con un índice que hará referencia a cada uno de los capítulos y apartados que lo componen, con el fin de facilitar su utilización. Este documento debe contener los anexos necesarios (según proceda en cada caso) correspondientes a:

\subsection{Documentación de partida}
Este anexo debe incluir una copia de la propuesta inicial de asignación del Trabajo Final.

\subsection{Cálculos}
Este anexo o anexos tienen como misión justificar  las fórmulas aplicadas, las soluciones adoptadas y, conjuntamente con los documentos Planos y el Pliego de Condiciones, debe describir de forma unívoca el objeto del Trabajo Final. Debe contener las hipótesis de partida, los criterios y procedimientos de cálculo, así como los resultados finales base del dimensionamiento o comprobación de los distintos elementos que constituyen el Trabajo Final.

\subsection{Anexos en función del ámbito de aplicación del Trabajo Final}
En este capítulo deben incluirse los anexos relativos a:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item Seguridad (prevención de incendios, sanidad, radiaciones, pública concurrencia, etc.).
    \item Medio ambiente (acústica, residuos, emisiones, etc.).
    \item Eficiencia energética.
    \item Emplazamiento del proyecto, Geotécnicos, etc.
    \item Gestión de residuos.
    \item Códigos de programación.
\end{itemize}

Se va a hacer una mención especial a los códigos de programación, ya que la plantilla se ha preparado para poder incluir fácilmente código tanto de MatLab, Arduino o incluso VHDL. Se muestra a continuación un ejemplo de cada tipo.

\cleardoublepage
\end{document}